%\documentclass[CJK,slidestop,compress,blue]{beamer}
\documentclass[CJK,compress,blue]{beamer}
%\documentclass[CJK,compress,blue,handout]{beamer}
\usepackage{CJK}
\usepackage{graphicx}
%\usetheme{Madrid} % Beamer主题样式v 3.0
\usetheme{CambridgeUS} % Beamer主题样式v 3.0
%\usecolortheme{default} % Beamer颜色主题样式
\usecolortheme{dolphin}
%一、不带导航条的主题有：
%default,boxes,Bergen,Boadilla,Madrid,Pittsburgh,Rochester. 这些主题要注意%大小写.??
%二、树形导航条的主题：Antibes,JuanLesPins,Montpellier.??
%三、带目录的侧边导航条的主题：Berkeley,PaloAlto,Gottingen,Marburg,Hannover.??
%四、微型导航条的主题：Berlin,Ilmenau,Dresden,Darmstadt,Frankfurt,Singapore,Szeged??
%五、带节、小节目录的主题：Copenhagen,Luebeck,Malmoe,Warsaw
%https://www.hartwork.org/beamer-theme-matrix/

\begin{document}
\begin{CJK*}{GBK}{song}

    \title{第十一章 \ 国民收入 \ \uppercase\expandafter{\romannumeral1}}
    \author{Quanlin liu}
    \date{\today}
    \institute{SOE,SUFE}

\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

\section{第一节 \ 国民收入的决定}

\subsection{国民收入决定理论}

\begin{frame}{国民收入决定理论}
    \begin{itemize}
      \item 马克思研究国民收入问题时的假定:
        \begin{itemize}
          \item 没有对外贸易,社会是一个封闭的经济体系;
          \item 全社会只有资本家和工人这两个阶级进行生产和消费;
          \item 被从事再生产的是社会总资本;
          \item 产品按照他们的价值被交换,且生产资料的组成部分没有发生任何价值革命;
          \item 生产条件不随时间改变;
          \item 不考虑固定资本的损耗和补偿;
        \end{itemize}
      \item 马克思研究国民收入问题时的前提:
        \begin{itemize}
          \item 社会总产品分为生产资料和消费资料;
          \item 预付资本从价值构成上分为可变资本$V$和不变资本$C$.
        \end{itemize}

    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{国民经济的核算}
    \begin{itemize}
      \item 提出国民经济核算的平衡原则,实现MPS与SNA的转换;
        \begin{itemize}
          \item 物质产品平衡表体系(MPS)的理论基础是劳动价值论和社会再生产理论(只有生产劳动的成果才进行价值和使用价值的统计);
          \item 原则:口径统一,项目对等,有收有支,收支相等,不重不漏;
        \end{itemize}
      \pause
      \item 深化劳动价值论的认识,消除理论与方法上的误解;
        \begin{itemize}
          \item 从MPS到SNA扩展:扩大生产范围,及核算物质生产也核算服务生产;
          \item 在劳动价值论的基础上进行财富产出核算,资源消耗核算和环境破坏核算.
        \end{itemize}    
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{国民经济的核算}
    \begin{itemize}
      \item 提出国民大核算概念,丰富了国民经济核算理论——SNA的发展与完善
        \begin{itemize}
          \item 综合环境与经济核算;
          \item 知识经济核算(R\&D、知识资本存量、知识产出量核算);
          \item 国民财富核算(人造资本、自然资本、人力资本、社会资本);
          \item 以世界为核算对象进行核算;
        \end{itemize}
      \pause
      \item 从GNP到GDP的利弊
        \begin{itemize}
          \item 外资企业在国民经济中的比重越来越大,GNP不能反映中国经济活力;
          \item GDP建立在资源与财富不计成本的损耗上,存在虚假繁荣的可能.%(如肆虐的破坏环境,但是浪费中间品并不能为GDP的增长带来好处).
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{不同国民收入决定理论的比较}
    \begin{frame}
        \begin{itemize}
          \item 传统的国民收入决定:$\mbox{总产出}=\mbox{消费}+\mbox{投资}$,即$Y=C+I$;
          \item 马克思的国民收入决定:$Y=V+M$;
          \item 相似之处:$V$代表工人阶级的消费,$M_C$代表资本家的消费,$M_I$代表资本家的新增投资;
                $$Y=V+(M_C+M_I)=(V+M_C)+M_I=C+I$$
          \item 凯恩斯用富人的边际消费倾向低来解释他们的高储蓄,马克思用富人在竞争压力下扩大再生产来解释富人的高储蓄;
          \item \textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{马克思的两大部类模型在总量上同样没有出现有效需求不足,那怎么解释经济危机的发生?}
              $$I(C+V+M)+II(C+V+M)$$ $$=I(C+\Delta C)+II(C+\Delta C)+I(V+\Delta V+M/X)+II(V+\Delta V+M/X)\Longrightarrow$$
              $$I(M-M/X)+II(M-M/X)=I(\Delta C+\Delta V)+II(\Delta C+\Delta V)$$
              表明剩余价值中用于积累的部分等于两部类中资本追加的部分.
        \end{itemize}
    \end{frame}


\section{第二节 \ 国民收入的分配}

\subsection{经典按劳分配模型}
    \begin{frame}{按劳分配模型}
        \begin{itemize}
          \item 按劳分配存在和发挥作用的条件;
            \begin{itemize}
              \item 实质:等量劳动获取等量个人消费品;
              \item 实现条件:社会直接占有全部生产资料,存在单一的所有制结构;商品货币关系已经消亡,国民经济实行统一的计划管理.
              %\item \textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{P413 倒数第6、7行在胡扯什么啊}
            \end{itemize}
          \item 按劳分配理论模型的构造(劳动量的界定);
            \begin{itemize}
              \item 社会平均劳动时间:剔除生产资料优劣因素的影响后按社会平均的劳动强度、熟练程度和复制程度计量的劳动时间;
              \item 假定:$l_i$为个别劳动时间;$\sigma_i=f(a_i,b_i,c_i,\cdots)$ 为转换系数,$a_i,b_i,c_i,\cdots$ 分别表示劳动复杂程度,劳动强度,劳动熟练程度;
              \item 模型: $$\mbox{个人劳动时间:} \ t_i=\sigma_i\cdot l_i=f(a_i,b_i,c_i,\cdots)\cdot l_i$$
                    $$\mbox{总社会平均劳动时间:} \ T=\sum\nolimits_{i=1}^n t_i = \sum\nolimits_{i=1}^n f(a_i,b_i,c_i,\cdots)\cdot l_i$$
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{按劳分配模型}
        \begin{itemize}
          \item 按劳分配理论模型的构造(劳动量的界定)
            \begin{itemize}
              \item 符号设定:
              $Q$ :社会总产品\\ $Q_C$:消耗掉的生产资料和用于扩大再生产的生产资料 \\$C$:可消费产品部分$=Q-Q_C$
              \\$S$:积累基金\\$C_S$:社会扣除(社会消耗、社会需要、社保基金)\\$W$:发放给丧失劳动能力的人的保障基金\\$V_i$:某个劳动者应得的个人消费品\\$V$:社会个人消费品总额
              \item $$\mbox{社会消费基金} \ \Delta C=C-S$$ $$V=\Delta C-C_s+W=C-S-C_s+W=Q-Q_c-S-C_s+W$$
                    $$V=\sum\nolimits_{i=1}^n V_i$$
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{按劳分配模型}
        \begin{itemize}
          \item 应得的个人消费品与提供的社会劳动量匹配$V_i/V=t_i/T$,即按劳分配模型可写为$$V_i=\frac{V}{T}\cdot t_i$$
          \item 等量劳动互换只是一种比例相等的关系;
          \pause
          \item 经典模型的另一种形式:
                $$V_i=\varepsilon\cdot t_i \ \mbox{或} \ V_i=\varepsilon\cdot\sigma_i\cdot l_i$$
          \item 由于$\varepsilon$在一定时间内是固定的,或即便考虑 $\varepsilon$随时间变化,则
                $$t_1=t_2=\cdots=t_n\Longrightarrow V_1=V_2=\cdots=V_n$$
                表明等量劳动获取等量报酬.
        \end{itemize}
    \end{frame}


\subsection{按生产要素产权分配理论}
    \begin{frame}{按生产要素产权分配理论}
        \begin{itemize}
          \item 理论基础——科学的劳动价值论和剩余价值论;
          \item 分配依据——生产要素产权;
            \begin{itemize}
              \item 收入的源泉是劳动创造的价值$V+M$,收入的分配由所有权决定,所有权具有索取权;
              \item 生产要素的产权也要有索取权来实现;
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}

\subsection{收入差距与贫富分化}
    \begin{frame}{收入差距与贫富分化}
        \begin{itemize}
          \item 基尼系数:0.2以下认为绝对平均;$0.2\sim0.3$认为比较平均;$0.3\sim0.4$认为相对合理;$0.4\sim0.5$差距较大;$0.5$以上认为差距悬殊.
          \item 坐标轴含义:把家庭按照收入从小到大依次从左到右排列在横轴上,横坐标为家庭排名的百分比$x\%$,纵坐标为排名前$x\%$的家庭的收入占总样本的总收入的比例.
            \begin{figure}
              \centering
              \includegraphics[width=2.3in]{gini.jpg}\\
              %\caption{}\label{}
            \end{figure}
          \item $$\mbox{基尼系数}G=\frac{S_A}{S_B}$$
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{收入差距与贫富分化}
        \begin{itemize}
          \item 基尼系数的优点:
            \begin{itemize}
              \item 基尼系数能以一个数值反映总体收入差距状况;
              \item 基尼系数是国际经济学界所采用的最流行的指标;
              \item 基尼系数的计算方法较多;
            \end{itemize}
          \item 基尼系数$G=\sum_{i=1}^n (U_i\times C_i)$,其中$U_i$和$C_i$分别是第$i$项收入在总收入中所占份额和集中率(\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{集中率是相应样本下的基尼系数么?}).
          \item 基尼系数的缺点:
            \begin{itemize}
              \item 基尼系数是一个静态值,无法分析动态因素.(需要考虑什么动态因素？)
              \item 基尼系数只能衡量一个经济社会的贫富差距,不能给出具体何处分配不均.(计算详细的基尼系数不就行了？)
              \item 基尼系数的算法比较复杂且有较大争议.(关键是报告前重申基尼系数的统计方法)
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{收入差距与贫富分化}
        \begin{itemize}
          \item 五等分法:将所要分析的居民按收入的高低排序分成五等分组,用20\%的最高收入家庭与20\%的最低收入家庭之比的倍数来说明总体收入差距程度.其收入包括现金收入、实物、福利等个人税前收入.最高档收入占全部国民财富比重越大,说明居民收入分配差距越大.
            \begin{itemize}
              \item 标准:2以下为绝对平均状态;5以下为理想区间;$5\sim10$认为偏高;10以上认为贫富差距过大.
              \item 优点:能够直观的看出最富有阶层和最贫穷阶层之间的差距,也能够对比世界各国收入分配的合理程度.
              \item 缺点:误差较基尼系数大,忽视了社会的“中间阶层”,但中间阶层有时会占到整个社会人口的60\%.就精确性来说优势不大.
            \end{itemize}
          \item 缩小收入差距防止贫富分化
            \begin{itemize}
              \item 作者认为由诚实劳动产生的收入差距是积极的,而资本经营产生的收入差距会因为资本积累而带来贫富分化,甚至会破坏社会稳定;
              \item 防止贫富分化要完善制度、依靠公有制和按劳分配制度、加强宏观调控等.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{收入差距与财富差距}
        \begin{itemize}
          \item 财富基尼系数反映社会是否两极分化,财富两极分化是社会矛盾的根源;
          \item "我们的政策是不使社会导致两极分化,就是说,导致富的越富,贫的越贫.""如果仅仅是少数人富有那就会落到资本主义去了"
          \item 调节财富占有关系的方法:
            \begin{itemize}
              \item 加强个人财富的税收调节(累进税、房产税、遗产税、减免投资税);
              \item 通过有效的产业政策调节财富关系;
              \item 完善社会保障体系实行对低收入人群和贫困人口的转移支付;
              \item 倡导共同富裕的社会伦理观(改善偏好).
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}

    %\begin{frame}{根本上缩小收入差距和财富差距？提高两个比重和两个同步}
    %    \begin{itemize}
    %     \item
     %     \item
     %     \item
    %    \end{itemize}
  %  \end{frame}

\subsection{初次分配与再分配}
    \begin{frame}{初次分配与再分配}
        \begin{itemize}
          \item \textbf{初次分配}\footnote{在生产经营活动中,企业作为分配主体,将国民生产总值在国家、企业、个人之间进行分配,生产要素的提供与报酬支付的关系也就是生产关系是初次分配的基本依据.}是由生产资料的所有者和支配着按照自身利益最大化的方式进行的分配,对于处于弱势地位的雇佣劳动者的利益很少顾及,除非政府的法律法规强制要求顾及.
          %\item 《劳动报酬随劳动生产率同步提高的初次分配制度研究》
          \item 初次分配中要处理好公平与效率的关系
            \begin{itemize}
              \item 原因:
                \begin{itemize}
                  \item 初次分配和再分配不是相互独立的关系;
                  \item 要想使再分配能够真正注重公平,就必须在初次分配时更加强调公平;
                \end{itemize}
              \item 措施:
                \begin{itemize}
                  \item 要进一步完善按劳分配制度;
                  \item 要规范非公企业和非公部门的初次分配行为;严格监督执行已经出台的国劳动法和劳动合同法,制定最低工资标准,建立非公企业和非公部门职工工资正常增长机制和支付保障机制,保障非公企业和非公部门职工的合法权益.
                \end{itemize}
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{再分配的途径与指向}
        \begin{itemize}
          \item 再分配是指在初次分配结果的基础上政府对个人和企业收入进行再次调节的过程;
          \item 再分配的基本指向是分配的结果公平;
            \begin{itemize}
              \item 保证今天的结果公平再能保证明天的起点公平;
              \item 结果公平是为了让全体社会成员都公平的分享社会发展的成果;
            \end{itemize}
          \item 再分配的途径和措施;
            \begin{itemize}
              \item 完善税收制度;
              \item 通过转移支付使分配倾向贫困地区(协调城乡发展);
              \item 逐步完善建立社会保险、社会救助、社会福利,保障低收入群体的生活要求;
            \end{itemize}
          \item 平均主义会伤害初次分配的结果,有悖公平、影响效率.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{利益共享}
        \begin{itemize}
          \item “分享论”认为,只有劳资双方共享剩余价值,才能调动劳动者的积极性和创新性,从而提高企业的应变能力,缓解劳资关系.
          \item \textbf{利润分享制} \ 企业所有者与职工共同分享企业利润的一种纯收入分配制度,职工不承担风险;
          \item \textbf{市值分享制} \ 企业给予职工本公司股票,职工可以和股东一样分享企业市场价值增值带来的收益和利息,同时也承担股票下跌带来的风险;
          \item \textbf{所有权分享制} \ 企业职工通过持有企业一定份额的股份,以股东身份参与纯收入的分配,同时又以职工身份参与一般收入分配相结合的分配制度;
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{社会主义的分享理论\footnote{李炳炎,《劳动报酬随劳动生产率同步提高的初次分配制度研究》,2011}}
        \begin{itemize}
          \item 核心思想:从以物为本的经济观转到以人为本的经济观;从利益独占的经济观转到利益分享的经济观.
          \item $W= C + ( V + M)$,$V + M= n = n^1 + n^2 + n^3$,$W = C + ( n^1 + n^2 + n^3 )$\\
                表示为商品的价值$W$由生产资料的价值$C$与劳动创造的价值($V+M=n$)组成;$n$称之为\textbf{需要价值},用来表示人们日益增长的需求."需要价值"要在不同利益主题间分配,体现为国家收入$n^1$,集体收入$n^2$,劳动者个人收入$n^3$.
          \item 社会主义利益分享包含四个层次
            \begin{itemize}
              \item 利润分享,适用于私有制企业;
              \item 净收入分成制,适用于公有制企业,包括国有企业和集体企业;
              \item 所有权(财产权)分享,适用于股份制企业与股份合作制企业;
              \item 经营权分享\footnote{“鞍钢宪法”所规定的"两参一改三结合"制度中的"工人参加管理",即属于经营权分享.},适用于能够实行"共同决定制"的企业.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{规则公平和机会公平\footnote{陈家付,《包容性增长与社会公平》,2011}}
        \begin{itemize}
          \item \textbf{机会公平}主要表现为:一方面 ,都有平等的参与机会, 主要
体现在自由选择 、职务升迁 、资源利用等方面的机会平等 ;另一方面 ,都有获得平
等的发展潜力、施展才干的机会 ,主要体现在接受教育和培训 、获得信息等方面
的机会平等 .
          \item \textbf{规则公平}所要求的是社会主体在参与经济和社会发展的过程中, 面对的行
为规范和行动准则必须正确地 、真实地反映现实社会生活中的各种关系及其相
互作用 ,反映经济和社会发展的趋势 .
        \end{itemize}
    \end{frame}

\subsection{经济效率与经济公平}

\end{CJK*}
\end{document}
